
\lhead[\chaptername~\thechapter]{\rightmark}


\rhead[\leftmark]{}


\lfoot[\thepage]{}


\cfoot{}


\rfoot[]{\thepage}


\chapter{Planificación. MoveIt!.\label{chap:Planificaci=0000F3n.-MoveIt!.}}

Se utiliza como guía ``Integrating a new robot with MoveIt!'' de
\cite{Mov15b}.

El primer paso es instalar MoveIt!

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
sudo apt-get install ros-hydro-moveit-full
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\section{Asistente MoveIt!}

El asistente de \emph{MoveIt!} se lanza mediante:

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch moveit_setup_assistant setup_assistant.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\subsection*{Inicio}

En la primera pantalla (ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep1Start})
del asistente se puede crear una configuración para un robot nuevo
o editar una ya existente. En este caso veremos la configuración que
se ha creado para \emph{RESCUER} en este proyecto.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep1Start}\caption{MoveIt! Setup Assistant Start}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep1Start}
\end{figure}



\subsection*{Matriz de colisiones propias}

En este paso (ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep2SelfCollisionMatrix})
se realiza una búsqueda de colisiones entre las distintas partes que
conforman el robot.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep2SelfCollisionMatrix}\caption{MoveIt! Setup Assistant Self Collision Matrix}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep2SelfCollisionMatrix}
\end{figure}



\subsection*{Articulaciones virtuales}

Es necesario definir una articulación virtual para conseguir relacionar
odom\_combined con base\_footprint (ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep3VirtualJoints}).
Esta relación se utilizará en la planificación y también en el simulador.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep3VirtualJoints}\caption{MoveIt! Setup Assistant Virtual Joints}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep3VirtualJoints}
\end{figure}



\subsection*{Grupos a planificar}

En este paso (ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep4PlanningGroups})
se definen los grupos de los que posteriormente se podrán realizar
tareas de planificación automática.

Para cada grupo que se añade hay que elegir que algoritmo cinemático
se utilizará. En este caso se utiliza ``kdl\_kinematics\_plugin/KDLKinematicsPlugin''

Se define un grupo para el brazo, otro grupo para cada uno de los
dedos de la mano y otro grupo para la mano formado por los subgrupos
de los dedos.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep4PlanningGroups}\caption{MoveIt! Setup Assistant Planning Groups}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep4PlanningGroups}
\end{figure}



\subsection*{Poses}

Se definen algunas poses interesantes para trabajar con el robot (ver
\ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPoses}):
\begin{itemize}
\item Brazo con todas las articulaciones a cero (arm\_zero, ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmZero}).
\item Brazo en posición de trabajo (arm\_home, ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmHome}).
\item Brazo en posición de navegación (arm\_navigation, ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmNavigation}).
\item Mano abierta (hand\_open, ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesHandOpen}).
\item Mano cerrada (hand\_open, ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesHandClosed}).
\end{itemize}
Se puede aprovechar este paso para comprobar los límites de las articulaciones
(ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesCheckLimits}).

Intentar mover todas las articulaciones para ver si os límites de
las mismas están bien.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPoses}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPoses}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmZero}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses - Arm Zero}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmZero}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmHome}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses - Arm Home}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmHome}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmNavigation}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses - Arm Navigation}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesArmNavigation}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesHandOpen}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses - Hand Open}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesHandOpen}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesHandClosed}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses - Hand Closed}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesHandClosed}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesCheckLimits}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Robot Poses - Comprobar límites de las articulaciones }
\label{img:MoveItSetupAssistantStep5RobotPosesCheckLimits}
\end{figure}



\subsection*{Manipulador}

Se define con el nombre \emph{hand\_end\_effector }un manipulador
perteneciente al grupo hand (ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStep6EndEffectors}).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep6EndEffectors}\caption{MoveIt! Setup Assistant - End Effectors}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep6EndEffectors}
\end{figure}



\subsection*{Articulaciones pasivas}

No se define ninguna articulación pasiva para \emph{RESCUER }(ver
\ref{img:MoveItSetupAssistantStep7PassiveJoints})\emph{.}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep7PassiveJoints}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Passive Joints}
\label{img:MoveItSetupAssistantStep7PassiveJoints}
\end{figure}



\subsection*{Generación de la configuración}

En este último paso (ver \ref{img:MoveItSetupAssistantStepStep8ConfigurationFiles})
se genera el paquete de configuración de MoveIt! para \emph{RESCUER.
}En caso de ejecutar el asistente de MoveIt! sobre una configuración
existente conviene hacer una copia del paquete antes de guardar los
cambios. Posteriormente con una herramienta como \emph{meld} se puede
comprobar las diferencias entre la configuración nueva y la antigua.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{images/MoveItSetupAssistant/MoveItSetupAssistantStep8ConfigurationFiles}\caption{MoveIt! Setup Assistant - Configuration Files}
\label{img:MoveItSetupAssistantStepStep8ConfigurationFiles}
\end{figure}



\section{Descripción del paquete}

Una vez generado el paquete con el asistente de MoveIt! se describe
la configuración modificada manualmente y los lanzadores creados para
RESCUER.


\subsection*{Lanzadores}


\subsubsection*{rescuer.launch}
\begin{itemize}
\item Carga \emph{planning\_context.launch} del mismo paquete, que a su
vez:

\begin{itemize}
\item Carga la configuración del robot creada por el asistente en formato
\emph{srdf}, el fichero cargado es \emph{config/rescuer.srdf.}

\begin{itemize}
\item Sobrescribe los límites de las articulaciones utilizando el fichero
\emph{config/joint\_limits.yaml}
\item Carga la configuración por defecto para la resolución de problemas
cinemáticos utilizando el fichero \emph{config/kinematics.yaml.}
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Pone en marcha el nodo \emph{move\_group, }mediante el lanzador \emph{launch/move\_group.launch}
\item Pone en marcha la interfaz gráfica \emph{RVIZ}
\end{itemize}
Llamada:

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch rescuer_moveit_config rescuer.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\subsubsection*{rescuer\_simulator.launch}
\begin{itemize}
\item Realiza las mismas tareas que \emph{rescuer.launch} pero en el espacio
de nombres \emph{rescuer}, esto es necesario para la correcta interacción
con el simulador Gazebo.
\item Utiliza el lanzador \emph{launch/move\_group\_simulator.launch.}
\end{itemize}
Llamada:

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch rescuer_moveit_config rescuer_simulator.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\subsubsection*{Otros lanzadores}
\begin{itemize}
\item rescuer\_moveit\_controller\_manager.launch.xml

\begin{itemize}
\item Carga la configuración existente en \emph{config/controllers.yaml}
\end{itemize}
\item rescuer\_moveit\_sensor\_manager.launch.xml

\begin{itemize}
\item Carga la configuración respecto a Kinect.
\end{itemize}

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\footnotesize},breaklines=true,language=XML,tabsize=4]
<launch>
	<rosparam command="load" file="$(find rescuer_moveit_config)/config/sensors_kinect.yaml" />
        <param name="octomap_frame" type="string" value="odom_combined" />
	<param name="octomap_resolution" type="double" value="0.05" />
	<param name="max_range" type="double" value="5.0" />
</launch>
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}

\end{itemize}

\subsection*{Configuración}

La configuración específica para \emph{RESCUER, }que se utiliza en
\emph{MoveIt!}, se define en los siguientes archivos:


\subsubsection*{controllers.yaml}

Se definen los controladores de trayectoria para el brazo y para la
mano. El controlador del brazo existe para el robot real, pero para
la mano no.

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\footnotesize},breaklines=true,language=XML,tabsize=4]
controller_list:
 - name: arm_controller
   action_ns: follow_joint_trajectory
   type: FollowJointTrajectory
   default: true
   joints:
     - arm_1_joint
     - arm_2_joint
     - arm_3_joint
     - arm_4_joint
     - arm_5_joint
     - arm_6_joint
 - name: hand_controller
   action_ns: follow_joint_trajectory
   type: FollowJointTrajectory
   default: true
   joints:
     - hand_j11_joint
     - hand_j12_joint
     - hand_j13_joint
     - hand_j21_joint
     - hand_j22_joint
     - hand_j23_joint
     - hand_j23_joint
     - hand_j32_joint
     - hand_j33_joint
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\subsubsection*{joint\_limits.yaml}

Se definen los límites de velocidades y aceleraciones de las articulaciones.
Estos valores sobreescriben los descritos en la descripción \emph{urdf}
del robot.

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\footnotesize},breaklines=true,language=XML,tabsize=4]
joint_limits:
  arm_6_joint:
    has_velocity_limits: true
    max_velocity: 0.49
    has_acceleration_limits: true
    max_acceleration: 0.01
  arm_4_joint:
    has_velocity_limits: true
    max_velocity: 0.49
    has_acceleration_limits: true
    max_acceleration: 0.1
  arm_1_joint:
    has_velocity_limits: true
    max_velocity: 0.49
    has_acceleration_limits: true
    max_acceleration: 0.01
  arm_2_joint:
    has_velocity_limits: true
    max_velocity: 0.49
    has_acceleration_limits: true
    max_acceleration: 0.01
  arm_5_joint:
    has_velocity_limits: true
    max_velocity: 0.49
    has_acceleration_limits: true
    max_acceleration: 0.01
  arm_3_joint:
    has_velocity_limits: true
    max_velocity: 0.49
    has_acceleration_limits: true
    max_acceleration: 0.01
...
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\subsubsection*{kinematics.yaml}

La configuración cinemática para resolver problemas de planificación
se mantiene tal y como la genera el asistente de \emph{MoveIt!}


\subsubsection*{sensors\_kinect.yaml}

La configuración de la Kinect. El tópico point\_cloud\_topic se tiene
que modificar dependiendo del espacio de nombres en el que se lance
\emph{move\_group.}

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\footnotesize},breaklines=true,language=XML,tabsize=4]
sensors:
  - sensor_plugin: occupancy_map_monitor/PointCloudOctomapUpdater
    point_cloud_topic: /rescuer/camera/depth_registered/points
    max_range: 5.0
    point_subsample: 1
    padding_offset: 0.1
    padding_scale: 1.0
    filtered_cloud_topic: filtered_cloud
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\section{Planificando con el robot real}

Los componentes que se establecieron como necesarios para realizar
tareas de planificación con MoveiIt! en el \ref{chap:Planificaci=0000F3n}
eran:
\begin{itemize}
\item \CheckedBox{} Controlador de la base

\begin{itemize}
\item Proporcionado por \emph{rescuer\_co}ntrollers.
\end{itemize}
\item \CheckedBox{} Controlador del brazo robótico.

\begin{itemize}
\item Proporcionado por \emph{rescuer\_co}ntrollers.
\end{itemize}
\item \CheckedBox{} Un controlador capaz de seguir trayectorias para el
brazo.

\begin{itemize}
\item Proporcionado por \emph{rescuer\_co}ntrollers.
\end{itemize}
\item \CheckedBox{} Un sensor de puntos 3D.

\begin{itemize}
\item Instalada Kinect
\item Controlador proporcionado por \emph{rescuer\_controllers.}
\end{itemize}
\item \CheckedBox{} Publicar el estado de las articulaciones del robot.

\begin{itemize}
\item Proporcionado por \emph{rescuer\_bringup}
\end{itemize}
\item \CheckedBox{} Publicar el estado del robot y las transformaciones
entre las distintas articulaciones del robot.

\begin{itemize}
\item Proporcionado por \emph{rescuer\_bringup}
\end{itemize}
\end{itemize}
Ahora que se cumplen todos los requisitos se pueden realizar tareas
de planificación.

Para hacer esto se tienen que lanzar los controladores y nodos necesarios
en el robot real.

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch rescuer_bringup rescuer.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}

Se lanza MoveIt! con la configuración de \emph{RESCUER.}

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch rescuer_moveit_config rescuer.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}

\textbf{¡Ahora ya se pueden realizar tareas de planificación con el
brazo!}


\section{Un experimento}

Para ejemplificar los posibles usos de \emph{RESCUER, }se diseña el
siguiente experimento.
\begin{enumerate}
\item Detectar automáticamente un cilindro situado frente al robot.
\item Calcular el centroide del cilindro.
\item Mediante \emph{MoveIt! }colocar el brazo en la posición del cilindro.
\end{enumerate}

\subsection*{rescuer\_pcl}

Se crea el paquete \emph{rescuer\_pcl}.

Dentro de este paquete se crea un programa \emph{src/detectCylinder.cpp
}que procesa la nube de puntos obtenida de la Kinect y filtra un objeto
cilíndrico.

El programa se lanza mediante el comando:

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch rescuer_pcl rescuer.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


\subsection*{rescuer\_moveit\_tutorials}

Se crea el paquete \emph{rescuer\_moveit\_tutorials.}

Dentro del paquete se crea un programa \emph{src/move\_group\_tutorial.cpp}
que planifica de forma automática los movimientos necesarios del brazo
para conseguir la pose adecuada para ir hasta el centroide obtenido
por detectCylinder del apartado anterior.

El programa se lanza mediante el comando:

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
roslaunch rescuer_moveit_tutorials planning_tutorial.launch
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}

En el siguiente enlace puede verse un vídeo con la ejecución de este
experimento.

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
\begin{lstlisting}[basicstyle={\small\ttfamily},breaklines=true]
https://drive.google.com/file/d/0B-5jNBSVP_EWNG5GaFdBZGZFd2c/view?usp=sharing
\end{lstlisting}
%
\end{minipage}}


